\section{Connectivity}

\subsection{Connectivity}

\begin{dfn}[Connectivity] 
    Connectivity
    \begin{itemize}
        \item A vertex cut : $G-V'$가 연결되지않은 그래프인 $V$의 부분 집합 $V'$를 정점 절단(A vertex cut) 이라고한다.
        \item k-vertex cut : k개의 원소를 가진 정점 절단. 완전 그래프(complete graph)는 정점 절단을 가지지 않는다.
        \item 스패닝 서브 그래프로서 완전 그래프를 가지는 그래프는 정점 절단을 가지지 않는다.
        \item  connectivity $\kappa(G)$ : 그래프 $G$가 가지는 $k-vertex cut$의 최소값 $k$를 $\kappa(G)$라고 한다.그래프 $G$가 trivial이거나 연결되지않은 그래프일때 $\kappa(G) = 0$이다.
        \item $k-connected$ :  $\kappa(G) \ge k$일때 그래프 $G$는 $k-connected$이다. 
        \item 모든 nontrivial connected graph는 $1-connected$이다.
    \end{itemize}
\end{dfn}

\begin{dfn}[Edge connectivity]
    Edge connectivity 
    \begin{itemize}
        \item k-edge cut : k개의 원소를 가지는 간선 절단(edge cut).
        \item Edge connectivity $\kappa'(G)$ : nontrivial 그래프 $G$의 k-edge cut $E'$ $G-E'$는 연결되어있지않다. $k-edge cut$를 가지는 $G$의 최소한의 $k$를 $\kappa'(G)$라 표현한다. $G$가 trivial이거나 연결되지않은 그래프 일때, $\kappa'(G) = 0$이다.
        \item $\kappa(G) \ge k$일때 $G$는 k-edge-connected이다.
        \item 그래프 $G$가 연결된 그래프일때  $\kappa'(G)= 1$이고 모든 nontrivial connected 그래프는 1-edge-connected이다.
    \end{itemize}
\end{dfn}


\begin{theorem}
    
\end{theorem}

\subsubsection{}
%3.1.1
(a) Show that if G is k-edge-connected, with $k >0$, and if E' is a set
of $k$. edges of G, then $w(G - E') < 2$

$\omega(G) = 1$

case 1) $k'(G) > k  \rightarrow \omega(G-E') = 1$

case 2) $k'(G) = k  \rightarrow \omega(G-E') = 2$

$ \therefore \omega(G-E') \le 2$


(b) .For $k > 0$, find a k -connected graph G and a set V' of kvertices
of G such that $\omega(G - V') > 2.$

모래시계모양에 가운데 정점에 추가 한 간선에 다른 한 정점이 이어진 모양 

\subsubsection{}
%3.1.2
Show that if G -is k-edge-connected,.then $\epsilon > kv/2.$

Theoream 3.1에 의해 $k \le \delta$ 따라서 $k \times v \le 2\epsilon$

\subsubsection{}
%3.1.3
(a)  : 

case 1) $\delta = v - 1$ 

csae 2) $\delta = v - 2$ 

(b) : 모래시계

\subsubsection{}
%3.1.4
(b) : 모래시계 가운데 정점이 나뉘어져 가운데 간선이 하나 있는경우


\subsubsection{}





\subsection{BLOCKS}

\begin{dfn}[Blocks]
    Block : 절단 정점들이 존재 하지않는 연결된 그래프를 block이라한다.
    적어도 세개 이상의 정점을 가진 모든 블록은 2-connected이다.
    그래프의 블록은 최대로 블록의 성질을 가질수있는 상태이다.(대충 블록이 또 블록으로 쪼개지는 경우는 생각 안한다는것.)
\end{dfn}

\begin{theorem}
    
\end{theorem}



